<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава В путь-дорогу. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==В путь-дор{{ac|о}}гу==

Ч{{ac|е}}рез м{{ac|е}}сяц Горюн{{ac|о}}в, снабжённый деньг{{ac|а}}ми и докум{{ac|е}}нтами, в{{ac|ы}}ехал на вост{{ac|о}}к, увоз{{ac|я}} инструм{{ac|е}}нты и пр{{ac|о}}чее снаряж{{ac|е}}ние, в том числ{{ac|е}} три великол{{ac|е}}пные н{{ac|а}}рты и одн{{ac|у}} больш{{ac|у}}ю байд{{ac|а}}ру, разбир{{ac|а}}вшуюся на ч{{ac|а}}сти, кот{{ac|о}}рые в полчас{{ac|а}} нетр{{ac|у}}дно б{{ac|ы}}ло соедин{{ac|и}}ть друг с др{{ac|у}}гом соверш{{ac|е}}нно гермет{{ac|и}}чески. В ней могл{{ac|и}} помест{{ac|и}}ться чет{{ac|ы}}ре челов{{ac|е}}ка, три н{{ac|а}}рты с гр{{ac|у}}зом и д{{ac|е}}сять соб{{ac|а}}к, что позвол{{ac|я}}ло чл{{ac|е}}нам экспед{{ac|и}}ции соверш{{ac|и}}ть пере{{ac|е}}зд ч{{ac|е}}рез м{{ac|о}}ре в два приёма.

От Ирк{{ac|у}}тска нач{{ac|а}}лся уж{{ac|е}} с{{ac|а}}нный путь на лошад{{ac|я}}х ч{{ac|е}}рез К{{ac|а}}чуг вниз по Л{{ac|е}}не — дл{{ac|и}}нный и ск{{ac|у}}чный путь по занесённому сн{{ac|е}}гом бескон{{ac|е}}чному корид{{ac|о}}ру замёрзшей рек{{ac|и}} м{{ac|е}}жду её выс{{ac|о}}кими, ч{{ac|а}}сто скал{{ac|и}}стыми берег{{ac|а}}ми, вплоть до Як{{ac|у}}тска, ж{{ac|а}}лкой стол{{ac|и}}цы сур{{ac|о}}вого кр{{ac|а}}я администрат{{ac|и}}вной сс{{ac|ы}}лки. Д{{ac|а}}льше путь шёл ч{{ac|е}}рез низ{{ac|о}}вья рек{{ac|и}} Алд{{ac|а}}на и по д{{ac|и}}ким ущ{{ac|е}}льям угр{{ac|ю}}мого Верхо{{ac|я}}нского хребт{{ac|а}}, зат{{ac|е}}м по холм{{ac|а}}м и равн{{ac|и}}нам обш{{ac|и}}рного басс{{ac|е}}йна рек{{ac|и}} {{ac|Я}}ны до её {{ac|у}}стья, где приют{{ac|и}}лось на кра{{ac|ю}} св{{ac|е}}та занесённое сн{{ac|е}}гом до крыш сел{{ac|о}} Каз{{ac|а}}чье. Уж{{ac|е}} от Як{{ac|у}}тска дня почт{{ac|и}} н{{ac|е}} было, а за хребт{{ac|о}}м начал{{ac|а}}сь пол{{ac|я}}рная з{{ac|и}}мняя ночь; т{{ac|о}}лько звёзды, лун{{ac|а}} и сп{{ac|о}}лохи — с{{ac|е}}верные си{{ac|я}}ния — освещ{{ac|а}}ли путь, {{ac|е}}сли н{{ac|е}} было пург{{ac|и}}.

В конц{{ac|е}} феврал{{ac|я}} Горюн{{ac|о}}в с гр{{ac|у}}зом пр{{ac|и}}был в Каз{{ac|а}}чье, где ег{{ac|о}} тов{{ac|а}}рищи подгот{{ac|о}}вили всё для экспед{{ac|и}}ции — тр{{ac|и}}дцать соб{{ac|а}}к, зап{{ac|а}}с в{{ac|я}}леной р{{ac|ы}}бы ({{ac|ю}}колы) для них, прип{{ac|а}}сы для люд{{ac|е}}й, пол{{ac|я}}рную од{{ac|е}}жду, л{{ac|ы}}жи. Два {{ac|о}}пытных пром{{ac|ы}}шленника — як{{ac|у}}т Ник{{ac|и}}та Гор{{ac|о}}хов, брат проп{{ac|а}}вшего б{{ac|е}}з вести сп{{ac|у}}тника бар{{ac|о}}на Т{{ac|о}}лля, и каз{{ac|а}}к Капит{{ac|о}}н Абр{{ac|а}}мович Ник{{ac|и}}форов соглас{{ac|и}}лись уч{{ac|а}}ствовать в экспед{{ac|и}}ции. {{ac|О}}ба не р{{ac|а}}з побыв{{ac|а}}ли на Новосиб{{ac|и}}рских остров{{ac|а}}х, в посл{{ac|е}}дний раз с экспед{{ac|и}}цией, иск{{ac|а}}вшей след{{ac|ы}} Т{{ac|о}}лля и объ{{ac|е}}здившей все берег{{ac|а}}. В существов{{ac|а}}нии Земл{{ac|и}} С{{ac|а}}нникова {{ac|о}}ба б{{ac|ы}}ли убежден{{ac|ы}} и утвержд{{ac|а}}ли, что в{{ac|и}}дели её в {{ac|я}}сные дни с выс{{ac|о}}т Кот{{ac|е}}льного {{ac|о}}строва. {{ac|Э}}та та{{ac|и}}нственная земл{{ac|я}} ман{{ac|и}}ла их не м{{ac|е}}ньше, чем н{{ac|а}}ших трёх тов{{ac|а}}рищей, и он{{ac|и}} б{{ac|ы}}ли р{{ac|а}}ды, что на их д{{ac|о}}лю в{{ac|ы}}пало сч{{ac|а}}стье п{{ac|е}}рвыми посет{{ac|и}}ть её.

Сел{{ac|о}} Каз{{ac|а}}чье сто{{ac|и}}т на пл{{ac|о}}ском холм{{ac|е}} пр{{ac|а}}вого б{{ac|е}}рега рек{{ac|и}} {{ac|Я}}ны, в{{ac|ы}}ше нач{{ac|а}}ла её д{{ac|е}}льты, под 71° с{{ac|е}}верной широт{{ac|ы}} и у с{{ac|е}}верной гран{{ac|и}}цы л{{ac|е}}са. Н{{ac|е}}сколько изб казак{{ac|о}}в и куп{{ac|е}}ческих дом{{ac|о}}в, н{{ac|е}}сколько юрт як{{ac|у}}тов и небольш{{ac|а}}я ц{{ac|е}}рковь разбр{{ac|о}}саны в беспор{{ac|я}}дке по холм{{ac|у}} и почт{{ac|и}} до крыш занесен{{ac|ы}} сн{{ac|е}}гом. Т{{ac|о}}лько дымк{{ac|и}}, вь{{ac|ю}}щиеся из труб изб{{ac|у}}шек, да сноп{{ac|ы}} {{ac|и}}скр, вылет{{ac|а}}ющие из юрт, где т{{ac|о}}пятся чув{{ac|а}}лы (кам{{ac|и}}ны), и обл{{ac|е}}пленная сн{{ac|е}}гом колок{{ac|о}}льня выда{{ac|ю}}т зим{{ac|о}}й жильё челов{{ac|е}}ка, немалов{{ac|а}}жное для всег{{ac|о}} с{{ac|е}}вера При{{ac|я}}нского кр{{ac|а}}я, несмотр{{ac|я}} на сво{{ac|и}} м{{ac|а}}лые разм{{ac|е}}ры. К с{{ac|е}}веру, вост{{ac|о}}ку и з{{ac|а}}паду расстил{{ac|а}}ется бескон{{ac|е}}чная р{{ac|о}}вная т{{ac|у}}ндра, зим{{ac|о}}й — б{{ac|е}}лая равн{{ac|и}}на, покр{{ac|ы}}тая застр{{ac|у}}гами, то есть пл{{ac|о}}скими твёрдыми сугр{{ac|о}}бами, с{{ac|о}}зданными и уплотнёнными свир{{ac|е}}пыми пург{{ac|а}}ми, разг{{ac|у}}ливающими на прост{{ac|о}}ре. На {{ac|ю}}ге черн{{ac|е}}ет полос{{ac|а}} ч{{ac|а}}хлого, р{{ac|е}}дкого л{{ac|е}}са, а на гориз{{ac|о}}нте в {{ac|я}}сные дни видн{{ac|ы}} округлённые выс{{ac|о}}ты хребт{{ac|а}} Кул{{ac|а}}р, кот{{ac|о}}рые как бы отрез{{ac|а}}ют {{ac|я}}нское {{ac|у}}стье от остальн{{ac|о}}го м{{ac|и}}ра.

За две нед{{ac|е}}ли б{{ac|ы}}ли зак{{ac|о}}нчены все приготовл{{ac|е}}ния. И в полов{{ac|и}}не м{{ac|а}}рта, когд{{ac|а}} день уж{{ac|е}} продолж{{ac|а}}лся час{{ac|о}}в од{{ac|и}}ннадцать, экспед{{ac|и}}ция тр{{ac|о}}нулась в путь. Путеш{{ac|е}}ственников с их трем{{ac|я}} н{{ac|а}}ртами до Новосиб{{ac|и}}рских остров{{ac|о}}в сопровожд{{ac|а}}ли ещё пять нарт с ка{{ac|ю}}рами (вожак{{ac|а}}ми), кот{{ac|о}}рые везл{{ac|и}} зап{{ac|а}}с к{{ac|о}}рма для соб{{ac|а}}к, пров{{ac|и}}зии и вс{{ac|я}}кого снаряж{{ac|е}}ния для люд{{ac|е}}й, назн{{ac|а}}ченного для скл{{ac|а}}да на остров{{ac|а}}х и для прокормл{{ac|е}}ния всех по дор{{ac|о}}ге туд{{ac|а}}.

Путь шёл на с{{ac|е}}веро-вост{{ac|о}}к по одном{{ac|у}} из рукав{{ac|о}}в {{ac|я}}нской д{{ac|е}}льты, м{{ac|и}}мо бр{{ac|о}}шенного посел{{ac|е}}ния Усть{{ac|я}}нск, ост{{ac|а}}вленного людьм{{ac|и}} {{ac|и}}з-за ч{{ac|а}}стых наводн{{ac|е}}ний. Теп{{ac|е}}рь {{ac|э}}то сел{{ac|е}}ние исч{{ac|е}}зло бессл{{ac|е}}дно. В два дня благодар{{ac|я}} р{{ac|о}}вной дор{{ac|о}}ге дошл{{ac|и}} до {{ac|у}}стья. Н{{ac|и}}зменная равн{{ac|и}}на незам{{ac|е}}тно переход{{ac|и}}ла в пов{{ac|е}}рхность м{{ac|о}}ря, так{{ac|у}}ю же б{{ac|е}}лую и р{{ac|о}}вную. Но вблиз{{ac|и}} и вдал{{ac|и}} над ней пл{{ac|о}}скими бугр{{ac|а}}ми подним{{ac|а}}лись остров{{ac|а}}, а спр{{ac|а}}ва — м{{ac|ы}}сы выдвиг{{ac|а}}вшегося далек{{ac|о}} на с{{ac|е}}вер б{{ac|е}}рега материк{{ac|а}}. В {{ac|э}}том направл{{ac|е}}нии держ{{ac|а}}ли путь, пересек{{ac|а}}я б{{ac|у}}хты и стар{{ac|а}}ясь хоть ч{{ac|е}}рез день ночев{{ac|а}}ть у б{{ac|е}}рега, чт{{ac|о}}бы им{{ac|е}}ть т{{ac|о}}пливо из пл{{ac|а}}вника — дер{{ac|е}}вьев, принесённых {{ac|Я}}ной с {{ac|ю}}га и в{{ac|ы}}брошенных м{{ac|о}}рем.

Так минов{{ac|а}}ли {{ac|о}}стров Ярок, мыс Манико с один{{ac|о}}кой {{ac|ю}}ртой, шир{{ac|о}}кий Сел{{ac|я}}хский зал{{ac|и}}в, мыс Туруктак, В{{ac|а}}нькин мыс, мыс Дарычан. Отс{{ac|ю}}да до м{{ac|ы}}са Ч{{ac|у}}ркина шли вдоль б{{ac|е}}рега, зат{{ac|е}}м пересекл{{ac|и}} Абел{{ac|я}}хский зал{{ac|и}}в и останов{{ac|и}}лись в Гор{{ac|о}}ховом ст{{ac|а}}не, на {{ac|ю}}жной сторон{{ac|е}} дл{{ac|и}}нного м{{ac|ы}}са Свят{{ac|о}}й Нос, кот{{ac|о}}рым конч{{ac|а}}ется матер{{ac|и}}к.

На весь {{ac|э}}тот путь, {{ac|о}}коло двухс{{ac|о}}т килом{{ac|е}}тров от {{ac|у}}стья, ушл{{ac|о}} чет{{ac|ы}}ре дня, потом{{ac|у}} что {{ac|е}}хали не тороп{{ac|я}}сь, чт{{ac|о}}бы не утом{{ac|и}}ть ср{{ac|а}}зу соб{{ac|а}}к. Тор{{ac|о}}сы (то есть гл{{ac|ы}}бы льда, пост{{ac|а}}вленные стойм{{ac|я}} {{ac|и}}ли нагромождённые гр{{ac|у}}дами при наж{{ac|и}}ме ледян{{ac|ы}}х пол{{ac|е}}й друг на др{{ac|у}}га, представл{{ac|я}}ющие гл{{ac|а}}вную тр{{ac|у}}дность при езд{{ac|е}} по м{{ac|о}}рю) в {{ac|э}}том м{{ac|е}}лком огр{{ac|о}}мном зал{{ac|и}}ве, вда{{ac|ю}}щемся м{{ac|е}}жду д{{ac|е}}льтой рек{{ac|и}} Л{{ac|е}}ны и в{{ac|ы}}ступом Свят{{ac|о}}го Н{{ac|о}}са, б{{ac|ы}}ли невелик{{ac|и}} и недлинн{{ac|ы}}, так что их м{{ac|о}}жно б{{ac|ы}}ло объезж{{ac|а}}ть. Пог{{ac|о}}да сто{{ac|я}}ла п{{ac|а}}смурная, но т{{ac|и}}хая.

Гор{{ac|о}}хов стан представл{{ac|я}}л две пов{{ac|а}}рни, то есть изб{{ac|у}}шки, в{{ac|ы}}строенные из пл{{ac|а}}вника, кон{{ac|е}}чно, без {{ac|о}}кон и без печ{{ac|е}}й, но с чув{{ac|а}}лом — больш{{ac|и}}м неукл{{ac|ю}}жим кам{{ac|и}}ном, кот{{ac|о}}рый гр{{ac|е}}ет, т{{ac|о}}лько пок{{ac|а}} т{{ac|о}}пится. В них по времен{{ac|а}}м ж{{ac|и}}ли пром{{ac|ы}}шленники, добыв{{ac|а}}вшие тюл{{ac|е}}ней {{ac|и}}ли морж{{ac|е}}й весн{{ac|о}}й {{ac|и}}ли {{ac|о}}сенью {{ac|и}}ли ох{{ac|о}}тившиеся на д{{ac|и}}ких ол{{ac|е}}ней и б{{ac|е}}лых медв{{ac|е}}дей.

В день при{{ac|е}}зда на стан н{{ac|е}}бо к в{{ac|е}}черу проясн{{ac|и}}лось, и все три путеш{{ac|е}}ственника поспеш{{ac|и}}ли подн{{ac|я}}ться на пл{{ac|о}}ские выс{{ac|о}}ты Свят{{ac|о}}го Н{{ac|о}}са, закрыв{{ac|а}}вшие вид на откр{{ac|ы}}тое м{{ac|о}}ре и представл{{ac|я}}вшие в берегов{{ac|ы}}х обр{{ac|ы}}вах чёрные ск{{ac|а}}лы баз{{ac|а}}льта, когд{{ac|а}}-то изл{{ac|и}}вшегося в {{ac|э}}той м{{ac|е}}стности {{ac|о}}гненным пот{{ac|о}}ком из земн{{ac|ы}}х недр. Кар{{ac|а}}бкаясь с гл{{ac|ы}}бы на гл{{ac|ы}}бу, добрал{{ac|и}}сь до пл{{ac|о}}ской пов{{ac|е}}рхности м{{ac|ы}}са. Вперед{{ac|и}} белосн{{ac|е}}жной равн{{ac|и}}ной расстил{{ac|а}}лось заст{{ac|ы}}вшее м{{ac|о}}ре, на кот{{ac|о}}ром то тут, то там тян{{ac|у}}лись нер{{ac|о}}вные вал{{ac|ы}} тор{{ac|о}}сов, с{{ac|и}}льно занесённые сн{{ac|е}}гом.

За {{ac|э}}той равн{{ac|и}}ной на гориз{{ac|о}}нте, пр{{ac|я}}мо на с{{ac|е}}вере, чуть видн{{ac|е}}лся Больш{{ac|о}}й Л{{ac|я}}ховский {{ac|о}}стров — пл{{ac|о}}ский буг{{ac|о}}р с четырьм{{ac|я}} верш{{ac|и}}нами; кое-гд{{ac|е}} чёрные п{{ac|я}}тна на б{{ac|е}}лом ф{{ac|о}}не выдав{{ac|а}}ли ск{{ac|а}}лы и обр{{ac|ы}}вы. {{ac|Э}}то ближ{{ac|а}}йший из Новосиб{{ac|и}}рских остров{{ac|о}}в, знамен{{ac|и}}тый об{{ac|и}}лием м{{ac|а}}монтовых б{{ac|и}}вней, за кот{{ac|о}}рыми и {{ac|е}}здят пром{{ac|ы}}шленники. До нег{{ac|о}} по прям{{ac|о}}й л{{ac|и}}нии б{{ac|ы}}ло килом{{ac|е}}тров шестьдес{{ac|я}}т — с{{ac|е}}мьдесят. Путь н{{ac|а}}ших иссл{{ac|е}}дователей леж{{ac|а}}л м{{ac|и}}мо нег{{ac|о}}.

С{{ac|о}}лнце зашл{{ac|о}}. С ледян{{ac|о}}й равн{{ac|и}}ны потян{{ac|у}}л хол{{ac|о}}дный ветер{{ac|о}}к, и наблюд{{ac|а}}тели поспеш{{ac|и}}ли спуст{{ac|и}}ться з{{ac|а}}светло к ст{{ac|а}}ну, где в пов{{ac|а}}рне уж{{ac|е}} пыл{{ac|а}}л кам{{ac|и}}н, клокот{{ac|а}}л подв{{ac|е}}шенный к огн{{ac|ю}} ч{{ac|а}}йник и котёл с {{ac|у}}жином. На дор{{ac|о}}жном {{ac|я}}щике, замен{{ac|я}}вшем стол, б{{ac|ы}}ли расст{{ac|а}}влены тар{{ac|е}}лки; {{ac|я}}щики пом{{ac|е}}ньше служ{{ac|и}}ли сид{{ac|е}}ньем. Гор{{ac|о}}хов и Ник{{ac|и}}форов, с{{ac|и}}дя возле кам{{ac|и}}на с тр{{ac|у}}бками в зуб{{ac|а}}х, с нетерп{{ac|е}}нием жд{{ac|а}}ли возвращ{{ac|е}}ния тов{{ac|а}}рищей, чт{{ac|о}}бы приступ{{ac|и}}ть к {{ac|у}}жину. Он{{ac|и}} усп{{ac|е}}ли уж{{ac|е}} всё прибр{{ac|а}}ть, распр{{ac|я}}чь соб{{ac|а}}к, разлож{{ac|и}}ть сп{{ac|а}}льные мешк{{ac|и}}. Из сос{{ac|е}}дней пов{{ac|а}}рни сл{{ac|ы}}шался г{{ac|о}}вор и смех — там располож{{ac|и}}лись ка{{ac|ю}}ры пят{{ac|и}} нарт, сопровожд{{ac|а}}вших экспед{{ac|и}}цию до остров{{ac|о}}в.

На сл{{ac|е}}дующее {{ac|у}}тро с восх{{ac|о}}дом с{{ac|о}}лнца карав{{ac|а}}н из восьм{{ac|и}} нарт, запряжённых восемь{{ac|ю}} — десять{{ac|ю}} соб{{ac|а}}ками, пок{{ac|и}}нул матер{{ac|и}}к и, обогн{{ac|у}}в ск{{ac|а}}лы окон{{ac|е}}чности Свят{{ac|о}}го Н{{ac|о}}са, потян{{ac|у}}лся ч{{ac|е}}рез м{{ac|о}}ре на с{{ac|е}}вер. По р{{ac|о}}вным уч{{ac|а}}сткам, хот{{ac|я}} и изборождённым застр{{ac|у}}гами, соб{{ac|а}}ки тян{{ac|у}}ли б{{ac|ы}}стро, так что л{{ac|ю}}ди на л{{ac|ы}}жах едв{{ac|а}} поспев{{ac|а}}ли за н{{ac|и}}ми. Но там, где путь прегражд{{ac|а}}лся гряд{{ac|о}}й тор{{ac|о}}сов, движ{{ac|е}}ние {{ac|о}}чень замедл{{ac|я}}лось, так как, в{{ac|ы}}брав б{{ac|о}}лее н{{ac|и}}зкое м{{ac|е}}сто для прох{{ac|о}}да нарт, приход{{ac|и}}лось к{{ac|а}}ждую из них прот{{ac|а}}скивать отд{{ac|е}}льно, причём л{{ac|ю}}ди помог{{ac|а}}ли соб{{ac|а}}кам, одн{{ac|и}} подт{{ac|а}}лкивая н{{ac|а}}рту сз{{ac|а}}ди, друг{{ac|и}}е направл{{ac|я}}я её сб{{ac|о}}ку и подд{{ac|е}}рживая при п{{ac|о}}мощи л{{ac|ы}}жных п{{ac|а}}лок. {{ac|Е}}сли сред{{ac|и}} глыб тор{{ac|о}}сов н{{ac|е}} было уд{{ac|о}}бного про{{ac|е}}зда, л{{ac|ю}}дям приход{{ac|и}}лось раб{{ac|о}}тать топор{{ac|а}}ми, кот{{ac|о}}рые у всех б{{ac|ы}}ли за п{{ac|о}}ясом. Под уд{{ac|а}}рами топор{{ac|о}}в лёд, охлаждённый з{{ac|и}}мними мор{{ac|о}}зами до 30–40 гр{{ac|а}}дусов н{{ac|и}}же нул{{ac|я}}, разлет{{ac|а}}лся на оск{{ac|о}}лки со зв{{ac|о}}ном, словно стекл{{ac|о}}. Во вр{{ac|е}}мя {{ac|э}}той раб{{ac|о}}ты соб{{ac|а}}ки всех нарт, п{{ac|о}}льзуясь остан{{ac|о}}вкой, сл{{ac|о}}вно по ком{{ac|а}}нде, лож{{ac|и}}лись отдых{{ac|а}}ть на снег, прекр{{ac|а}}сно зн{{ac|а}}я, что стук топор{{ac|о}}в предвещ{{ac|а}}ет им ч{{ac|е}}тверть ч{{ac|а}}са ос{{ac|о}}бенно тр{{ac|у}}дной т{{ac|я}}ги.

Так подвиг{{ac|а}}лись вперёд то быстр{{ac|е}}е, то м{{ac|е}}дленнее — со ср{{ac|е}}дней ск{{ac|о}}ростью {{ac|о}}коло сем{{ac|и}} килом{{ac|е}}тров в час — и к пол{{ac|у}}дню прошл{{ac|и}} полов{{ac|и}}ну рассто{{ac|я}}ния до {{ac|о}}строва. Не распряг{{ac|а}}я соб{{ac|а}}к, сд{{ac|е}}лали прив{{ac|а}}л для з{{ac|а}}втрака, состо{{ac|я}}вшего из хол{{ac|о}}дного м{{ac|я}}са, сухар{{ac|е}}й и гор{{ac|я}}чего ч{{ac|а}}я. Ради приготовл{{ac|е}}ния посл{{ac|е}}днего огн{{ac|я}}, впр{{ac|о}}чем, не развод{{ac|и}}ли. Горюн{{ac|о}}в привёз из стол{{ac|и}}цы т{{ac|е}}рмосы, чт{{ac|о}}бы при дневн{{ac|ы}}х остан{{ac|о}}вках не тер{{ac|я}}ть вр{{ac|е}}мени на развед{{ac|е}}ние огн{{ac|я}} и кипяч{{ac|е}}ние вод{{ac|ы}}. {{ac|Э}}ти чуд{{ac|е}}сные сос{{ac|у}}ды к{{ac|а}}ждый раз при их употребл{{ac|е}}нии возбужд{{ac|а}}ли восхищ{{ac|е}}ние ка{{ac|ю}}ров, п{{ac|и}}вших чай, гор{{ac|я}}чий без огн{{ac|я}}, с ос{{ac|о}}бым удов{{ac|о}}льствием, словно свящ{{ac|е}}нный нап{{ac|и}}ток. Он{{ac|и}} ни за что не хот{{ac|е}}ли пов{{ac|е}}рить, что д{{ac|е}}ло обх{{ac|о}}дится без колдовств{{ac|а}}, когд{{ac|а}} при мор{{ac|о}}зе в 30 гр{{ac|а}}дусов из хол{{ac|о}}дного на {{ac|о}}щупь сос{{ac|у}}да вылив{{ac|а}}лся чай, обжиг{{ac|а}}вший г{{ac|у}}бы. В день в{{ac|ы}}езда из Каз{{ac|а}}чьего, когд{{ac|а}} в п{{ac|е}}рвый раз сд{{ac|е}}лали об{{ac|е}}денный прив{{ac|а}}л и ка{{ac|ю}}ры собрал{{ac|и}}сь развод{{ac|и}}ть костёр, Горюн{{ac|о}}в подшут{{ac|и}}л над н{{ac|и}}ми, заяв{{ac|и}}в, что вскипят{{ac|и}}т чай в снег{{ac|у}} скор{{ac|е}}е, чем он{{ac|и}} на огн{{ac|е}}. Когд{{ac|а}} он{{ac|и}} пов{{ac|е}}сили свой ч{{ac|а}}йник на ог{{ac|о}}нь, он дост{{ac|а}}л т{{ac|е}}рмосы, зар{{ac|ы}}л их наполов{{ac|и}}ну в снег и ч{{ac|е}}рез пять мин{{ac|у}}т стал налив{{ac|а}}ть гор{{ac|я}}чий чай изумлённым як{{ac|у}}там. Гор{{ac|о}}хов и Ник{{ac|и}}форов, кот{{ac|о}}рые б{{ac|ы}}ли посвящен{{ac|ы}} в секр{{ac|е}}т, пок{{ac|а}}тывались от см{{ac|е}}ха при инсценир{{ac|о}}вке {{ac|э}}той ш{{ac|у}}тки, сл{{ac|у}}шая восклиц{{ac|а}}ния и наблюд{{ac|а}}я л{{ac|и}}ца ка{{ac|ю}}ров.

П{{ac|о}}сле з{{ac|а}}втрака дв{{ac|и}}нулись д{{ac|а}}льше тем же пор{{ac|я}}дком. {{ac|О}}стров уж{{ac|е}} в{{ac|ы}}рос в больш{{ac|у}}ю м{{ac|а}}ссу, закрыв{{ac|а}}вшую с{{ac|е}}верный гориз{{ac|о}}нт и пол{{ac|о}}го подним{{ac|а}}вшуюся над б{{ac|е}}лой равн{{ac|и}}ной; видн{{ac|ы}} б{{ac|ы}}ли отд{{ac|е}}льные тёмные ск{{ac|а}}лы сред{{ac|и}} снегов{{ac|о}}го покр{{ac|о}}ва и тёмные п{{ac|я}}тна в берегов{{ac|о}}м н{{ac|и}}зком обр{{ac|ы}}ве. При зак{{ac|а}}те с{{ac|о}}лнца, преодол{{ac|е}}в посл{{ac|е}}дний тор{{ac|о}}с, покат{{ac|и}}ли во всю прыть — соб{{ac|а}}ки прекр{{ac|а}}сно зн{{ac|а}}ли, что на земл{{ac|е}} б{{ac|у}}дет {{ac|о}}тдых и корм, и при в{{ac|и}}де пов{{ac|а}}рни, черн{{ac|е}}вшей у подн{{ac|о}}жия обр{{ac|ы}}ва, зав{{ac|ы}}ли в в{{ac|о}}семьдесят голос{{ac|о}}в и пуст{{ac|и}}лись беж{{ac|а}}ть, словно б{{ac|е}}шеные.

Но у б{{ac|е}}рега им пришл{{ac|о}}сь ум{{ac|е}}рить свой пыл, потом{{ac|у}} что ос{{ac|е}}нние б{{ac|у}}ри в нач{{ac|а}}ле морест{{ac|а}}ва наворот{{ac|и}}ли ц{{ac|е}}лый вал льдин, ч{{ac|е}}рез кот{{ac|о}}рый н{{ac|а}}рты перет{{ac|а}}скивали оп{{ac|я}}ть по одн{{ac|о}}й, пр{{ac|е}}жде чем добрал{{ac|и}}сь до так назыв{{ac|а}}емого М{{ac|а}}лого Зим{{ac|о}}вья — изб{{ac|у}}шки, постр{{ac|о}}енной ещё изв{{ac|е}}стным пром{{ac|ы}}шленником С{{ac|а}}нниковым, сп{{ac|у}}тником и проводник{{ac|о}}м Геденштр{{ac|о}}ма, вперв{{ac|ы}}е опис{{ac|а}}вшего остров{{ac|а}} в нач{{ac|а}}ле XIX в{{ac|е}}ка. Но стол{{ac|е}}тняя изб{{ac|у}}шка м{{ac|а}}ло пострад{{ac|а}}ла в {{ac|э}}том хол{{ac|о}}дном кл{{ac|и}}мате. Проп{{ac|и}}танные морск{{ac|о}}й с{{ac|о}}лью ствол{{ac|ы}} пл{{ac|а}}вника т{{ac|о}}лько почерн{{ac|е}}ли и кое-гд{{ac|е}} покр{{ac|ы}}лись лиша{{ac|я}}ми, а внутр{{ac|и}} б{{ac|ы}}ли свеж{{ac|и}}. Нем{{ac|а}}ло пром{{ac|ы}}шленников наход{{ac|и}}ли при{{ac|ю}}т в {{ac|э}}той пов{{ac|а}}рне по пут{{ac|и}} на {{ac|о}}стров {{ac|и}}ли обр{{ac|а}}тно, и все заб{{ac|о}}тились об испр{{ac|а}}вности её дв{{ac|е}}ри, вис{{ac|е}}вшей на к{{ac|о}}жаных п{{ac|е}}тлях, и кр{{ac|ы}}ши, на кот{{ac|о}}рую н{{ac|у}}жно б{{ac|ы}}ло вр{{ac|е}}мя от вр{{ac|е}}мени подсып{{ac|а}}ть з{{ac|е}}млю. В{{ac|о}}зле изб{{ac|у}}шки был{{ac|а}} д{{ac|а}}же пригот{{ac|о}}влена к{{ac|у}}ча пл{{ac|а}}вника для т{{ac|о}}плива, что б{{ac|ы}}ло {{ac|о}}чень кст{{ac|а}}ти — не н{{ac|у}}жно б{{ac|ы}}ло раз{{ac|ы}}скивать ег{{ac|о}} вдоль б{{ac|е}}рега, вык{{ac|а}}пывая из-под сн{{ac|е}}га.

Ск{{ac|о}}ро запыл{{ac|а}}л костёр на площ{{ac|а}}дке в{{ac|о}}зле зим{{ac|о}}вья, и кр{{ac|а}}сные {{ac|о}}тблески освет{{ac|и}}ли выс{{ac|о}}кую ледян{{ac|у}}ю ст{{ac|е}}ну, кот{{ac|о}}рая далек{{ac|о}} тян{{ac|у}}лась в {{ac|о}}бе ст{{ac|о}}роны.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
